【商業對決】電視台不看收視還可比什麼？TVB、ViuTV全方位比拼

作者：Business Digest

【#商業對決】電視台不看收視還可比什麼？TVB、ViuTV全方位比拼

自TVB（電視廣播）召綜藝老將曾志偉回巢後，外界開始不斷將TVB與ViuTV作比較，更引發一些口舌之戰。早前，曾志偉在訪問中指ViuTV收視低，不能直接與TVB作比較，隨後ViuTV旗下藝人Error成員193則回應，「做好自己就有人睇，收視得幾百部電視機，我哋不嬲都唔理。」那麼電視台不看收視還可比什麼？

首先簡介一下香港電視收視點數的計算方法。於2018年，TVB、ViuTV和奇妙電視聯同11間廣告商會成員成立「香港電視觀眾收視調查創辦委員會」，並委任CSM進行收視調查。目前，收視分成「家中電視觀看」及「網上觀看」，「家中電視觀看」是由800個增加到監測1,000 個樣本家庭所觀看的內容。但對於有750萬人口的香港，隨機抽樣1000個家庭，普及性不算廣。

事實上，除了收視率外，廣告收入以及增長都可以看出一間電視台的發展潛力。據 TVB 2020年全年業績，香港電視廣播分部的廣告收入由19.1億元下跌54%至8.81億元。翻查業績，TVB廣告收入自2014年起就開始逐年下跌，其中其廣告收入佔公司整體收入逾半成。反觀ViuTV方面，據電訊盈科2020年全年業績，ViuTV廣告收益增長29%至2.71億元，而該業務收入仍持續上升，2019年為上升11%，2018年為上升36%。

另外，付費用戶對電視也很重要，這反映了觀眾的忠誠度。據去年業績，myTV SUPER的用戶總數增加12%至910萬名， 而ViuTV付費用戶則增加47%至530萬名。值得一提，以今年1月底myTV SUPER和ViuTV網頁流量作對比，myTV SUPER流量為245萬，ViuTV則為320萬。但myTV SUPER只有一成流量來自網路搜索，ViuTV則有超過兩成，這也反映出myTV SUPER對於新用戶吸引力較弱。

因此，電視間的比較還是有很多學問。

資料來源：電視廣播、電訊盈科業績，similarweb
編輯/製圖：Business Digest

點解TVb付費用戶咁撚多
係咪就係寬頻送個個盒？

大把英美澳加老華人sub
仲有佢平時迫人要既12-24個月免費
都會計落帳面條數

諗起以前用香港寬頻，d職員扮晒嘢咁打嚟話送個myTVsuper畀我(唔記得送幾多個月)，我同佢講唔需要，條友仲好似好驚訝咁重複又重複話唔駛錢，唔知係以為我聽錯定係理解錯；
我心諗：你送舊屎畀我唔止冇用，到期又要我自己cut，仲要畀我d個人資料間垃圾公司刷數據，貼錢都唔要啦仲好意思講唔駛錢
最後要同佢講我屋企冇人睇電視佢先識收皮

係。 手機用戶贈品每年都係送免費ac2年，都冇其他贈品送。

我都話想cut 佢唔比，綑綁左
真係諗下轉pccw